\section*{Этап 24 Разработка методики проведения связанных расчетов с помощью быстродействующего объектно-ориентированного теплогидравлического расчетного модуля и трехмерного теплогидравлического расчетного кода CFD-класса.}
\label{work_24}

\subsection*{Назначение}

Быстродействующий объектно-ориентированный теплогидравлический расчетный модуль, разрабатываемый в составе программно-технического комплекса <<Виртуально-цифровая АЭС с ВВЭР>> основан на одномерном приближении описания оборудования, которого недостаточно для решения задач требующих детального трехмерного описания теплогидравлических параметров рабочей среды и элементов оборудования.

Целью данного этапа является обеспечение возможности переноса расчетных данных между быстродействующим объектно-ориентированным теплогидравлическим расчетным модулем и трехмерным теплогидравлическим расчетным кодом CFD-класса.

Работа необходима для применения комплекса в областях применения 2.

\subsection*{Требования}

Методика объединения быстродействующего теплогидравлического расчетного модуля с трехмерными кодами CFD-класса для расчета режимов, требующих учета пространственных эффектов перемешивания теплоносителя основана на разработке:

\begin{itemize}
\item   набора CFD модулей для динамического подключения к наиболее критичным узлам системного кода, работающего в режиме реального времени, при возникновении локальных отклонений от расчетного режима работы узла с выходом за границы интервала допустимых рабочих параметров;
\item унифицированных шаблонов облегченных CFD модулей, включающих интерфейсы к соответствующим узлам системного кода (набор обмениваемых данных и методы их двухсторонней трансляции в режиме реального времени), а также их полновесных аналогов для валидации рабочих модулей в режиме цикла разработки;
\end{itemize}

В рамках настоящего этапа предлагается выделить ряд наиболее критических узлов реактора и для них:

\begin{itemize}
\item построить сеточные модели;
\item отладить математическую модель;
\item отработать интерфейс передачи данных.
\end{itemize}

В тех узлах контура, где параметры теплоносителя выходят за пределы расчетных диапазонов и точность расчета значительно снижается, необходимо обеспечить возможность использования результаты расчета по коду CFD-класса.

В первую очередь требуют уточнения режимы, в которых необходим учет трехмерных эффектов. Это необходимо при моделировании режимов с отключением ГЦН, с течами теплоносителя, с развитой естественной циркуляцией теплоносителя и т.п.

\subsection*{Отчетные материалы:}

Отчетный материал - отчет <<Разработка методики проведения связанных расчетов с помощью быстродействующего объектно-ориентированного теплогидравлического расчетного модуля и трехмерного теплогидравлического расчетного кода CFD-класса>>.
